\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}
	
	\title{Correction de l'Énigme}
	\author{}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Énigme}
	
	Pour une compétition, des supporters finlandais souhaitent réaliser un grand drapeau rectangulaire de 9 m de longueur et de 4 m de largeur, comme illustré ci-dessous. Le drapeau, de fond blanc, contient une croix bleue constituée de deux bandes d’égale largeur.\\
	Est-il possible de construire ce drapeau sachant qu'ils souhaitent que la croix
	bleue occupe le tiers de la surface du rectangle ?
	
	
	
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\definecolor{finlande}{RGB}{0,47,108}
		\pgfmathsetmacro{\longueur}{18}
		\pgfmathsetmacro{\largeur}{11}
		\pgfmathsetmacro{\epaisseur}{1.5cm} % Épaisseur de la croix
		\draw[thick] (0,0) rectangle (\longueur, \largeur);
		\draw[finlande, line width=\epaisseur] (0,\largeur * 5.5 / 11) -- (\longueur, \largeur * 5.5 / 11); % Croix horizontale
		\draw[finlande, line width=\epaisseur] (\longueur * 5 / 18 , 0) -- (\longueur * 5 / 18, \largeur); % Croix verticale
	\end{tikzpicture}
	
	\section*{Correction}
	
	Calculons d'abord la surface totale du drapeau :
	\[ \text{Surface totale} = 9 \times 4 = 36 \, \text{m}^2 \]
	
	Les supporters souhaitent que la croix bleue occupe le tiers de la surface du rectangle :
	\[ \text{Surface de la croix bleue} = \dfrac{1}{3} \times 36 = 12 \, \text{m}^2 \]
	
	La croix bleue est constituée de deux bandes d'égale largeur.\\
	 Soit \( x \) la largeur de chaque bande. Chaque bande traverse le drapeau dans une direction (horizontalement et verticalement).
	
	La surface totale de la croix bleue est composée de deux parties :\\
	1. La surface de la bande horizontale (9 m de longueur et \( x \) m de largeur).\\
	2. La surface de la bande verticale (4 m de longueur et \( x \) m de largeur).
	
	Ces deux bandes se superposent sur une surface carrée de \( x \times x \) au centre du drapeau. Ainsi, la surface totale de la croix bleue est :
	\[ \text{Surface de la croix bleue} = 9x + 4x - x^2 \]
	
	Nous savons que cette surface doit être égale à 12 m² :
	\begin{align*} 9x + 4x - x^2 &= 12 \\
	 13x - x^2 &= 12 \\
	 x^2 - 13x + 12 &= 0 \\
	\end{align*}
	
	Résolvons cette équation du second degré, qui admet deux solutions  :
		\begin{align*}
			 x_1& = \dfrac{13 + \sqrt{13^2 - 4 \times 12}}{2} &&x_2 = \dfrac{13 - \sqrt{13^2 - 4 \times 12}}{2}\\
	 x_1& = \dfrac{13 + \sqrt{169 - 48}}{2} &&x_2=\dfrac{13 - \sqrt{169 - 48}}{2}\\
	 x_1& =   \dfrac{13 + \sqrt{121}}{2} &&x_2= \dfrac{13 - \sqrt{121}}{2}\\
	 x_1& =   \dfrac{13 + 11}{2} &&x_2= \dfrac{13 - 11}{2}\\
	  x_1& =   12 &&x_2= 1\\
	\end{align*}

	
	Nous devons choisir la solution \( x = 1 \) m car une largeur de 12 m est impossible pour un drapeau de 4 m de largeur.
	
	Donc, il est possible de construire le drapeau avec une largeur de 1 m pour chaque bande de la croix bleue. La croix bleue occupera exactement le tiers de la surface du rectangle.
	
\end{document}
